\subsection*{Passage des \textit{Complementary Modules} sur Scilab 6}

Ici notre but était de faire passer les modules de la liste
Scilab Complementary Modules dans la version 6 de Scilab.
Il est nécessaire de passer par cette étape puisque pour la
nouvelle ``release'', le coeur du logiciel a été refondu,
et des fonctions internes ont été modifiées ou supprimées.
Ainsi plusieurs modules dépendants d’anciennes fonctions internes
doivent être réécrits.

Nous avons commencé ces travaux en établissant une feuilles de calcul,
ou nous avons répertori\'e l’ensemble des toolboxes à tester.

On peut diviser ces modules en 2 catégories:

\begin{itemize}
    \item Ceux composés uniquement de macros, c’est a dire
        des fichiers scripts Scilab d’extension {\tt .sce}
        ou {\tt sci}.
        Il s’agit de fonctions Scilab utilisant le langage du logiciel.
    \item Ceux utilisant des gateways, qui sont des fichiers
        permettant d’appeler des codes d’autres langages de
        programmation, tels que le C, le C++ et le Java.
\end{itemize}

Au début de cette partie nous avons donc :

\begin{itemize}
    \item Télechargé les modules
    \item Evalué leurs pages d’aide et d’{\it overview}
    \item Tester leur fonctionnement sur Scilab 5
    \item Essayer de les compiler sur Scilab 6
\end{itemize}

Pour le passage des toolboxes, nous avons donc commencé par
les toolboxes composées uniquement de macros puisque leur
passage était le plus facile à réaliser.

En général les tests sur une toolbox se font en 3 étapes :

\begin{itemize}
    \item la compilation de la toolbox : {\tt exec builder.sce}
    \item Le chargement : {\tt exec loader.sce}
        (V\'erifier que la toolbox charge sans probl\`eme).
    \item Puis l'exécution des tests : \texttt{test\_run \textit{path}}
\end{itemize}

Nous avons ainsi test'e chaque module.
Même si le but est de passer tous les tests avec succès,
si autant de tests passent sur la version 6 que sur la 5,
on peut considérer le module comme fonctionnel
(on vérifie toujours les erreurs et on ne les corrige pas
lorsqu’elles “ne sont pas de notre ressort” - tests de précision
par exemple).

Au cours de ces tests nous avons rencontré différents problèmes.
Nous avons pu régler certains grâce à la formation de départ
et en recevant de l’aide des membres de l'équipe Scilab.
Ils ont aussi été répertoriés au niveau de la fiche de portage établie.

Pour les modules contenant des gateways, la t\^ache était plus difficile,
car on peut rencontrer différents types de problèmes tels que :

\begin{itemize}
    \item Beaucoup de modules réalisent des appels à la stack
        (qui était un espace mémoire alloué pour le logiciel),
        qui n’existe plus dans la version 6.
        Il était donc nécessaire de changer ces appels,
        par des fonctions de L’{\tt api\_scilab} (en C) par exemple.
    \item Pour des raisons structurelles ou d’utilisation de la stack
        type Fortran il est parfois nécessaire de réécrire tout un ensemble
        de gateways dans le nouveau format C++.
    \item Les gateways en Fortran ont d\^u totalement \^etre r\'e\'ecrites
        en C++ (le type de programmation n'est plus support\'e dans
        Scilab 6).
    \item Certaines fonctions n’existent plus dans la version 6,
        donc le travail consiste à changer l’implémentation
        faisant appel à ces fonctions.
    \item Pour les gateways qui utilisent l’{\tt api\_scilab} sans aucun appel
        à la stack, il suffit de changer le prototype des gateways
        (le controlleur de l’API n’est plus global mais local).
        \`A part cette diff\'erence, l'{\tt api\_scilab} est maintenue
        dans Scilab 6.
    \item Un include a chang\'e de nom pour éviter des conflits
        ({\tt MALLOC.h} $\rightarrow$ {\tt sci\_malloc.h})
\end{itemize}

Dans le cas particulier du module {\tt sci-ipopt},
la partie source de la toolbox et la partie gateway étaient liées.
Il y avait des appels à la stack ainsi qu'\`a des fonctions non
existantes.

On a donc d\^u appliquer toutes les étapes précédemment citées
en plus de séparer les sources et les gateways.

